{"parse":{"title":"Artur Mahraun","text":{"*":"<div class=\"thumb tright\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Artur_Mahraun,_1928.JPG\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8d/Artur_Mahraun%2C_1928.JPG/220px-Artur_Mahraun%2C_1928.JPG\" width=\"220\" height=\"303\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8d/Artur_Mahraun%2C_1928.JPG/330px-Artur_Mahraun%2C_1928.JPG 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8d/Artur_Mahraun%2C_1928.JPG 2x\" data-file-width=\"354\" data-file-height=\"488\" /></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Artur_Mahraun,_1928.JPG\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"><img src=\"//bits.wikimedia.org/static-1.24wmf6/skins/common/images/magnify-clip.png\" width=\"15\" height=\"11\" alt=\"\" /></a></div>\nArtur Mahraun, 1928</div>\n</div>\n</div>\n<p><b>Artur Mahraun</b> (* <a href=\"/wiki/30._Dezember\" title=\"30. Dezember\">30. Dezember</a> <a href=\"/wiki/1890\" title=\"1890\">1890</a> in <a href=\"/wiki/Kassel\" title=\"Kassel\">Kassel</a>; \u2020 <a href=\"/wiki/27._M%C3%A4rz\" title=\"27. M\u00e4rz\">27. M\u00e4rz</a> <a href=\"/wiki/1950\" title=\"1950\">1950</a> in <a href=\"/wiki/G%C3%BCtersloh\" title=\"G\u00fctersloh\">G\u00fctersloh</a>; Pseudonyme: <i>Heinrich Meister</i>, <i>Dietrich K\u00e4rrner</i>) war ein deutscher politischer Aktivist und Schriftsteller. Als Gr\u00fcnder und \u201eHochmeister\u201c des <a href=\"/wiki/Jungdeutscher_Orden\" title=\"Jungdeutscher Orden\">Jungdeutschen Ordens</a> wird er der <a href=\"/wiki/Konservative_Revolution\" title=\"Konservative Revolution\">Konservativen Revolution</a> zugerechnet. Er entwickelte ein Konzept von sog. \u201epolitischen Nachbarschaften\u201c, als eine basis-demokratische Alternative bzw. Erg\u00e4nzung zum ausschlie\u00dflichen Parteienstaat.</p>\n<p></p>\n<div id=\"toc\" class=\"toc\">\n<div id=\"toctitle\">\n<h2>Inhaltsverzeichnis</h2>\n</div>\n<ul>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-1\"><a href=\"#Leben\"><span class=\"tocnumber\">1</span> <span class=\"toctext\">Leben</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-2\"><a href=\"#Politische_Positionen\"><span class=\"tocnumber\">2</span> <span class=\"toctext\">Politische Positionen</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-3\"><a href=\"#Schriftstellerische_T.C3.A4tigkeit\"><span class=\"tocnumber\">3</span> <span class=\"toctext\">Schriftstellerische T\u00e4tigkeit</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-4\"><a href=\"#Zitat\"><span class=\"tocnumber\">4</span> <span class=\"toctext\">Zitat</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-5\"><a href=\"#Schriften_.28Auswahl.29\"><span class=\"tocnumber\">5</span> <span class=\"toctext\">Schriften (Auswahl)</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-6\"><a href=\"#Literatur\"><span class=\"tocnumber\">6</span> <span class=\"toctext\">Literatur</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-7\"><a href=\"#Einzelnachweise\"><span class=\"tocnumber\">7</span> <span class=\"toctext\">Einzelnachweise</span></a></li>\n<li class=\"toclevel-1 tocsection-8\"><a href=\"#Weblinks\"><span class=\"tocnumber\">8</span> <span class=\"toctext\">Weblinks</span></a></li>\n</ul>\n</div>\n<p></p>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Leben\">Leben</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Artur_Mahraun&amp;action=edit&amp;section=1\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Leben\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<p>Mahraun war ein Sohn des Geheimen Regierungsrats bei der landwirtschaftlichen Verwaltung in <a href=\"/wiki/Kassel\" title=\"Kassel\">Kassel</a> Hans Mahraun (1853\u20131944) und seiner Frau Elisabeth geb. Wohlgemuth aus <a href=\"/wiki/Danzig\" title=\"Danzig\">Danzig</a> (1858\u20131940). Seit 1917 war Artur Mahraun verheiratet mit Charlotte Ullrich (\u2020 1977), mit der er drei T\u00f6chter (Margret, Ulrike, Dorothee) hatte.</p>\n<p>Nach dem Besuch des Wilhelm-Gymnasiums in Kassel trat Mahraun 1908 als <a href=\"/wiki/Fahnenjunker\" title=\"Fahnenjunker\">Fahnenjunker</a> in das Infanterie-Regiment Nr. 83 ein (1910 Leutnant). Aus dem <a href=\"/wiki/Erster_Weltkrieg\" title=\"Erster Weltkrieg\">Ersten Weltkrieg</a> als Tr\u00e4ger hoher Auszeichnungen heimgekehrt, wurde er in die <a href=\"/wiki/Reichswehr\" title=\"Reichswehr\">Reichswehr</a> \u00fcbernommen, aus der er 1920 als <a href=\"/wiki/Hauptmann_(Offizier)\" title=\"Hauptmann (Offizier)\">Hauptmann</a> ausschied.</p>\n<p>Anfang 1919 stellte er ein <a href=\"/wiki/Freikorps\" title=\"Freikorps\">Freikorps</a>, den <i>Freiwilligen-Verband der Offiziers-Kompanie Cassel</i> (OKC) auf, aus dem dann im M\u00e4rz 1920 der \u201e<a href=\"/wiki/Jungdeutscher_Orden\" title=\"Jungdeutscher Orden\">Jungdeutsche Orden</a>\u201c entstand. Mahraun wurde zu dessen \u201e<a href=\"/wiki/Hochmeister\" title=\"Hochmeister\">Hochmeister</a>\u201c ernannt.</p>\n<div class=\"thumb tleft\">\n<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Datei:Bundesarchiv_Bild_102-10194,_Arthur_Mahraun.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8f/Bundesarchiv_Bild_102-10194%2C_Arthur_Mahraun.jpg/220px-Bundesarchiv_Bild_102-10194%2C_Arthur_Mahraun.jpg\" width=\"220\" height=\"317\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8f/Bundesarchiv_Bild_102-10194%2C_Arthur_Mahraun.jpg/330px-Bundesarchiv_Bild_102-10194%2C_Arthur_Mahraun.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8f/Bundesarchiv_Bild_102-10194%2C_Arthur_Mahraun.jpg/440px-Bundesarchiv_Bild_102-10194%2C_Arthur_Mahraun.jpg 2x\" data-file-width=\"555\" data-file-height=\"800\" /></a>\n<div class=\"thumbcaption\">\n<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Datei:Bundesarchiv_Bild_102-10194,_Arthur_Mahraun.jpg\" class=\"internal\" title=\"vergr\u00f6\u00dfern und Informationen zum Bild anzeigen\"><img src=\"//bits.wikimedia.org/static-1.24wmf6/skins/common/images/magnify-clip.png\" width=\"15\" height=\"11\" alt=\"\" /></a></div>\nArtur Mahraun, Juli 1930</div>\n</div>\n</div>\n<p>Angesichts der 1930 bedrohlich anwachsenden <a href=\"/wiki/Radikalismus\" title=\"Radikalismus\">Radikalismen</a> beteiligte sich Mahraun an der Gr\u00fcndung der \u201e<a href=\"/wiki/Deutsche_Staatspartei\" title=\"Deutsche Staatspartei\" class=\"mw-redirect\">Deutschen Staatspartei</a>\u201c, die er aber weniger als <a href=\"/wiki/Politische_Partei\" title=\"Politische Partei\">politische Partei</a>, sondern als Instrument zur Durchsetzung dringend gebotener Reformen gem\u00e4\u00df seinen Vorstellungen vom Aufbau eines wahren demokratischen Staates verstand. Als er sich in seinen diesbez\u00fcglichen Hoffnungen auf Ver\u00e4nderungen der \u00fcblichen negativen Parteimechanismen entt\u00e4uscht sah und auch die <a href=\"/wiki/Reichstagswahl_1930\" title=\"Reichstagswahl 1930\">Reichstagswahl 1930</a> der Staatspartei, die durch den Konflikt zwischen <a href=\"/wiki/Liberalismus\" title=\"Liberalismus\">Liberalen</a> (aus der fr\u00fcheren DDP) und <a href=\"/wiki/Konservatismus\" title=\"Konservatismus\">Konservativen</a> geschw\u00e4cht war, ein entt\u00e4uschendes Wahlergebnis einbrachte (nur 20 Abgeordnete, gegen\u00fcber 107 der Nationalsozialisten), trat er aus dieser Partei wieder aus und widmete sich ganz der Arbeit des \u201eJungdeutschen Ordens\u201c.</p>\n<p>Nach der <a href=\"/wiki/Machtergreifung\" title=\"Machtergreifung\">Macht\u00fcbernahme</a> der Nationalsozialisten 1933 wurde der Jungdeutsche Orden in allen L\u00e4ndern verboten. Dem Verbot in <a href=\"/wiki/Preu%C3%9Fen\" title=\"Preu\u00dfen\">Preu\u00dfen</a> kam Mahraun durch selbstbeschlossene Liquidation am 3. Juli 1933 zuvor.</p>\n<p>Bereits kurz darauf (11. Juli) wurde Mahraun in Berlin verhaftet und dabei schweren Misshandlungen ausgesetzt, die letztlich auch zu gesundheitlichen Sch\u00e4den f\u00fchrten. Auf Grund vieler Bem\u00fchungen seiner Freunde wurde er am 8. September 1933 wieder entlassen, durfte sich aber nicht weiter politisch bet\u00e4tigen. Die folgenden Jahre \u00fcberdauerte er \u2013 stets beobachtet und gef\u00e4hrdet \u2013 mit wechselnden Wohnsitzen, zum Teil mit Buchver\u00f6ffentlichungen im Eigenverlag unter Pseudonym und sp\u00e4ter nach der vollst\u00e4ndigen Enteignung seines Verlages auch als Schafhalter in der <a href=\"/wiki/Magdeburger_B%C3%B6rde\" title=\"Magdeburger B\u00f6rde\">Magdeburger B\u00f6rde</a>, dem damals einzigen Berufsstand ohne offizielle beh\u00f6rdliche Registrierung.</p>\n<p>Eine Neubelebung des Jungdeutschen Ordens lehnte Mahraun nach 1945 als nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df strikt ab. Dagegen forderte er seine ehemaligen JO-Anh\u00e4nger und neue Freunde auf, vermehrt \u201epolitische Nachbarschaften\u201c ins Leben zu rufen.</p>\n<p>Mahraun starb am 27. M\u00e4rz 1950 in <a href=\"/wiki/G%C3%BCtersloh\" title=\"G\u00fctersloh\">G\u00fctersloh</a>.</p>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Politische_Positionen\">Politische Positionen</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Artur_Mahraun&amp;action=edit&amp;section=2\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Politische Positionen\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<p>Mahraun trat zwar auch f\u00fcr die Aufhebung des <a href=\"/wiki/Versailler_Vertrag\" title=\"Versailler Vertrag\" class=\"mw-redirect\">Versailler Vertrages</a> ein, forderte aber bereits 1925 vision\u00e4r die <i>Verst\u00e4ndigung mit Frankreich und ein franz\u00f6sisch-deutsches Wirtschaftsb\u00fcndnis</i>. Am 20. November 1926 erschien seine Schrift \u201e<i>Der nationale Friede am <a href=\"/wiki/Rhein\" title=\"Rhein\">Rhein</a></i>\u201c, die ihm eine Anklage wegen \u201e<a href=\"/wiki/Hochverrat\" title=\"Hochverrat\">Hochverrats</a>\u201c einbrachte.</p>\n<p>Als entschiedener Gegner des sogenannten \u201eParteienunwesens\u201c legte er im Dezember 1927 im <i>Jungdeutschen Manifest</i> den Entwurf eines \u201e<a href=\"/wiki/Volksstaat\" title=\"Volksstaat\">Volksstaates</a>\u201c (Untertitel: \u201eVolk gegen Kaste und Geld - Sicherung des Friedens durch Neubau der Staaten\u201c) vor. In diesem Werk wird die Willensbildung des Volkes in einen pyramidenf\u00f6rmigen Aufbau dargelegt, der von der Basis der <a href=\"/wiki/Nachbar\" title=\"Nachbar\">Nachbarschaft</a>/ Wohnquartier \u00fcber Zwischenstufengremien (Kommune - Bezirk/Kreis - Land - Reich) zu einer direkt von unten gew\u00e4hlten Staatsspitze emporf\u00fchrt.</p>\n<p>In der <a href=\"/wiki/Weltwirtschaftskrise\" title=\"Weltwirtschaftskrise\">Weltwirtschaftskrise</a>, in den fr\u00fchen <a href=\"/wiki/1930er_Jahre\" title=\"1930er Jahre\" class=\"mw-redirect\">1930er Jahren</a> mit den hohen Arbeitslosenzahlen forderte er b\u00e4uerliche Kleinsiedlungen in den weitl\u00e4ufigen Brachgebieten und bev\u00f6lkerungsschwachen Ostprovinzen (\u201eWir sind kein Volk ohne Raum, sondern ein Volk ohne die richtige Organisation unseres Raumes und der Menschen!\u201c) und dazu einen freiwilligen <a href=\"/wiki/Arbeitsdienst\" title=\"Arbeitsdienst\">Arbeitsdienst</a> (FAD). Nach der Einf\u00fchrung des freiwilligen Arbeitsdienstes durch die Reichsregierung <a href=\"/wiki/Heinrich_Br%C3%BCning\" title=\"Heinrich Br\u00fcning\">Heinrich Br\u00fcning</a> 1931, organisierte der Jungdeutsche Orden bis Juni 1933 (bis zum Verbot bzw. zur Selbstaufl\u00f6sung des Ordens) allein 454 derartige kommunale, gemeinn\u00fctzige Bau- und Rekultivierungs-Projekte.</p>\n<p>Mahrauns Vorschlag, in Verbindung mit dem FAD zu einer st\u00e4rkeren Besiedlung der Ostprovinzen und damit zum Abbau der hohen Arbeitslosenzahl von \u00fcber 6 Millionen, vornehmlich im dichtbesiedelten Westen, beizutragen, stie\u00df dagegen bei den damaligen Gro\u00dfgrundbesitzern, dem <a href=\"/wiki/Elbjunker\" title=\"Elbjunker\" class=\"mw-redirect\">ostelbischen Junkertum</a>, auf den entschiedensten Widerstand. Diese wandten sich zum gr\u00f6\u00dften Teil dem Nationalsozialismus zu, der sie bei ihrer \u201eBesitzstandswahrung\u201c eigenn\u00fctzig unterst\u00fctzte.</p>\n<p>Mahraun vertrat antisemitische Positionen <sup id=\"cite_ref-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-1\">[1]</a></sup> obschon er sich im 1927 von ihm verfassten <i>Jungdeutschen Manifest</i> (S. 22) gegen \u201ewilden Radau-Antisemitismus\u201c vornehmlich der Nationalsozialisten wandte. Davon unbeeinflusst wendete er sich in sp\u00e4teren Jahren aber immer wieder gegen Forderungen den existierenden \u201e<a href=\"/wiki/Arierparagraph\" title=\"Arierparagraph\">Arierparagraphen</a>\u201c in der Satzung des Jungdeutschen Ordens abzuschaffen.</p>\n<p>Von seinem Staatsbild, wie er es 1927 im \u201eManifest\u201c skizziert hatte, r\u00fcckte Mahraun nach 1945 insofern ab, als er nun die Nachbarschaft und den auf eine solche Basis gegr\u00fcndeten Stufenaufbau als eine \u201ezus\u00e4tzliche Einrichtung\u201c vorsah und damit die fr\u00fchere Forderung nach Beseitigung der ausschlie\u00dflich durch die Parteien beschickten Parlamente aufgab. Er unterst\u00fctzte die Idee eines <a href=\"/wiki/Bundesrat_(Deutschland)\" title=\"Bundesrat (Deutschland)\">Bundesrates</a> als zweite direktdemokratisch gew\u00e4hlte Volkskammer.</p>\n<p>Den Begriff der Gemeinschaft verstand Mahraun als Nachbarschaft mit einer \u00fcberschaubaren Personenzahl. Dem in sie eingef\u00fcgten Einzelmenschen wird in dieser Gemeinschaft keine Selbstaufgabe zugemutet; f\u00fcr ihn sollten \u201eEigenleben\u201c und \u201eGemeinschaftsleben\u201c als zwei \u201eSph\u00e4ren\u201c oder Halbkreise\u201c einander erg\u00e4nzen.</p>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Schriftstellerische_T.C3.A4tigkeit\">Schriftstellerische T\u00e4tigkeit</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Artur_Mahraun&amp;action=edit&amp;section=3\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Schriftstellerische T\u00e4tigkeit\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<p>Das schriftstellerische Werk Mahrauns ist zwar umfangreich, da er seine Schriften aber ausschlie\u00dflich im Selbstverlag herausgab, wurden diese au\u00dfer von seinen Anh\u00e4ngern kaum beachtet und sind selbst heute weitgehend unbekannt.</p>\n<p>Das vor 1933 Erschienene bezieht sich \u00fcberwiegend auf das Zeitgeschehen; sp\u00e4ter schrieb er auch Romane und publizierte Sammlungen seiner Gedichte.</p>\n<p>Von teilweise autobiographischer Bedeutung sind <i>Gegen getarnte Gewalten</i> (1928) und <i>Politische Reformation</i> (1949). Seine Lehre von der Gemeinschaft f\u00fchrt Mahraun aus in <i>Gemeinschaft als Erzieher</i> (1934), <i>Ordina, Grunds\u00e4tze f\u00fcr Gemeinschaftsleben</i> (1935), <i>Die redliche Gemeinde</i> (Ps. Dietrich K\u00e4rrner, 1939) und <i>Wille und Schicksal</i> (Ps. Dietrich K\u00e4rrner, 1940).</p>\n<p>Nach dem Ende des <a href=\"/wiki/Zweiter_Weltkrieg\" title=\"Zweiter Weltkrieg\">Zweiten Weltkriegs</a> wurden 1946 in der <a href=\"/wiki/Sowjetische_Besatzungszone\" title=\"Sowjetische Besatzungszone\">Sowjetischen Besatzungszone (SBZ)</a> Mahrauns Werke <i>Winkelried. Jungdeutsche Gedanken \u00fcber Wehr- und R\u00fcstungsfragen</i>, (Jungdeutscher Verlag, Berlin 1931), sowie die in der NS-Zeit entstandenen Schriften <i>Ordina. Grunds\u00e4tze f\u00fcr das Gemeinschaftsleben</i> (Nachbarschafts-Verlag, Berlin 1935) und <i>Sei Kamerad</i> (Nachbarschafts-Verlag, Berlin 1937) in die <a href=\"/wiki/Liste_der_auszusondernden_Literatur\" title=\"Liste der auszusondernden Literatur\">Liste der auszusondernden Literatur</a> aufgenommen.<sup id=\"cite_ref-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-2\">[2]</a></sup> In der <a href=\"/wiki/Deutsche_Demokratische_Republik\" title=\"Deutsche Demokratische Republik\">DDR</a> wurden 1953 weitere 13 Werke Mahrauns auf die Liste der auszusondernden Literatur gesetzt.<sup id=\"cite_ref-3\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-3\">[3]</a></sup></p>\n<p>Eine Modifizierung des in <i>Jungdeutsches Manifest</i> (1927) aufgezeigten Staatsbildes findet man besonders in <i>Der Protest des Individuums</i> (1949). Als ein Verm\u00e4chtnis anzusehen ist die 1963 aus dem Nachlass herausgegebene umfangreiche Dichtung <i>Der redliche Rebell</i>.</p>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Zitat\">Zitat</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Artur_Mahraun&amp;action=edit&amp;section=4\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Zitat\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<p><i>\u201eWenn eine Demokratie echt sein soll, dann muss sie es verstehen, den Volkswillen zur obersten Autorit\u00e4t zu machen. Wo dies nicht gelingt kann die Gewalt nicht vom Volke ausgehen, sondern sie f\u00e4llt der willk\u00fcrlichen Diktatur zu.\u201c</i> <sup id=\"cite_ref-4\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-4\">[4]</a></sup></p>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Schriften_.28Auswahl.29\">Schriften (Auswahl)</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Artur_Mahraun&amp;action=edit&amp;section=5\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Schriften (Auswahl)\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li><i>Die Arbeit des Jungdeutschen Ordens: Die erste Aufgabe</i>, Cassel: Jungdeutscher Verlag, 1924 (15 Seiten) (Zweite Auflage, 41.-50.000, 1925)</li>\n<li><i>Das Jungdeutsche Manifest: Volk gegen Kaste und Geld; Sicherg des Friedens durch Neubau der Staaten</i>, Berlin: Jungdeutscher Verlag, 1924, (204 Seiten)</li>\n<li><i>Waffen, Weiber und Soldaten: Kleine Geschichten aus gro\u00dfer Zeit</i>, Berlin: Nachbarschafts-Verlag, 1937 (246 Seiten)</li>\n<li>(als Dietrich K\u00e4rrner) <i>G\u00f6sta Ring entdeckt V\u00e4rnim\u00f6ki. Ein Zukunftsroman</i>, Berlin: Nachbarschafts-Verlag, 1938 (312 Seiten)</li>\n<li>(als Dietrich K\u00e4rrner) <i>Verschollen im Weltall. Ein Zukunftsroman</i>, Berlin: Nachbarschafts-Verlag, 1938 (304 Seiten)</li>\n<li>(als Dietrich K\u00e4rrner) <i>Per Krag und sein Stern. Ein Zukunftsroman</i>, Berlin: Nachbarschafts-Verlag, 1939 (312 Seiten)</li>\n<li><i>Die Nachbarschaft: Eine neue Idee zur Demokratisierung Deutschlands unter Ber\u00fccks. d. west-\u00f6stl. Gegens\u00e4tze</i>, Remscheid: Ziegler, 1948 (23 Seiten)</li>\n<li><i>Politische Reformation: Vom Werden einer neuen deutschen Ordnung</i>, G\u00fctersloh: Nachbarschafts Verlag, 1949 (215 S.)</li>\n<li><i>Deutschland ruft!</i>, G\u00fctersloh: Nachbarschaftsverlag, 1949 (37 Seiten)</li>\n<li><i>Der Protest des Individuums</i>, G\u00fctersloh: Nachbarschafts-Verlag, 1949 (47 Seiten)</li>\n<li><i>Politische Reformation: Vom Werden einer neuen deutschen Ordnung</i>, G\u00fctersloh: Nachbarschafts-Verlag, 1949 (215 Seiten)</li>\n<li><i>Der redliche Rebell</i>, Gie\u00dfen: Walltor-Verlag, 1963, (306 Seiten), eine zweite Auflage erschien noch im selben Jahr.</li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Literatur\">Literatur</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Artur_Mahraun&amp;action=edit&amp;section=6\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Literatur\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li>Hans Mahraun: <i>Geschichte der Familie Mahraun</i>, 1926.</li>\n<li>J. Hille: <i>Mahraun, der Pionier des Arbeitsdienstes</i>, 1933.</li>\n<li>E. Maste: <i>Die Republik der Nachbarn. Die Nachbarschaft und der Staatsgedanke Artur Mahrauns</i>, 1957.</li>\n<li>ders.: <i>Der Staatsdenker Artur Mahraun</i>, in: <i><a href=\"/wiki/Das_Parlament\" title=\"Das Parlament\">Das Parlament</a></i>, <a href=\"/wiki/Aus_Politik_und_Zeitgeschichte\" title=\"Aus Politik und Zeitgeschichte\">Aus Politik und Zeitgeschichte</a> Nr. 31, 1977.</li>\n<li>K. Hornung: <i>Der Jungdeutsche Orden</i>, 1958.</li>\n<li>Heinrich Wolf u. Alexander Kessler: <i>Beitr\u00e4ge zur Geschichte des jungdeutschen Ordens</i>, 5 Bd., 1970-78.</li>\n<li>Robert Werner: <i>Der Jungdeutsche Orden im Widerstand 1933-45</i>, 1980. <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3980031551\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-9800315-5-1</a></li>\n<li>Helmut Kalkbrenner: <i>Die Staatslehre Artur Mahrauns, Sicherung des Friedens in Freiheit durch direkte Demokratie</i>, 1986. <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3980031586\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-9800315-8-6</a></li>\n<li>Ernst Maste:&#160;<i><span class=\"plainlinks-print\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.deutsche-biographie.de/pnd118781278.html\">Mahraun, Artur.</a></span></i> In: <i><a href=\"/wiki/Neue_Deutsche_Biographie\" title=\"Neue Deutsche Biographie\">Neue Deutsche Biographie</a></i> (NDB). Band&#160;15, Duncker &amp; Humblot, Berlin 1987, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3428001966\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-428-00196-6</a>, S.&#160;693&#160;f. (<span class=\"plainlinks-print\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://daten.digitale-sammlungen.de/0001/bsb00016333/images/index.html?seite=709\">Digitalisat</a></span>).</li>\n<li>G\u00fcnter Bartsch: <i>Die letzten Jahre Artur Mahrauns 1945 bis 1950 und die Folgen, 1991, <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/398026470X\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-9802647-0-X</a></i></li>\n<li>Wolfgang Zeihe: <i>Artur Mahraun, Politik mit Herz,</i> 1991. <a href=\"/wiki/Spezial:ISBN-Suche/3878160771\" class=\"internal mw-magiclink-isbn\">ISBN 3-87816-077-1</a></li>\n</ul>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Einzelnachweise\">Einzelnachweise</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Artur_Mahraun&amp;action=edit&amp;section=7\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Einzelnachweise\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ol class=\"references\">\n<li id=\"cite_note-1\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-1\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Vgl. Martin Liepach: Das Wahlverhalten der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung in der Weimarer Republik, T\u00fcbingen: Mohr, 1996, S. 123.</span></li>\n<li id=\"cite_note-2\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-2\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.polunbi.de/bibliothek/1946-nslit-m.html\">Liste der auszusondernden Literatur 1946</a>.</span></li>\n<li id=\"cite_note-3\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-3\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.polunbi.de/bibliothek/1953-nslit-m.html\">Liste der auszusondernden Literatur 1953</a>.</span></li>\n<li id=\"cite_note-4\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-4\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Artur Mahraun am 7. September 1946 in Hamburg, (Niederschrift: \u201eRundschreiben, Reden u. Darlegungen von A.Mahraun nach 1945\u201c, im Kap. 4. S.6) Bundesarchiv Koblenz</span></li>\n</ol>\n<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Weblinks\">Weblinks</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Artur_Mahraun&amp;action=edit&amp;section=8\" title=\"Abschnitt bearbeiten: Weblinks\">Bearbeiten</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n<ul>\n<li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://portal.dnb.de/opac.htm?method=simpleSearch&amp;query=118781278\">Literatur von und \u00fcber Artur Mahraun</a> im Katalog der <a href=\"/wiki/Deutsche_Nationalbibliothek\" title=\"Deutsche Nationalbibliothek\">Deutschen Nationalbibliothek</a></li>\n<li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.bundesarchiv.de/aktenreichskanzlei/1919-1933/0000/adr/getPPN/118781278/\">Artur Mahraun</a> in der Online-Version der Edition <a href=\"/wiki/Akten_der_Reichskanzlei\" title=\"Akten der Reichskanzlei\">Akten der Reichskanzlei. Weimarer Republik</a></li>\n<li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.volksliederarchiv.de/text5371.html\">Lied von Artur Mahraun: Lieb Vaterland, erwache neu</a></li>\n</ul>\n<div id=\"normdaten\" class=\"catlinks normdaten-typ-p\">Normdaten&#160;(Person): <a href=\"/wiki/Gemeinsame_Normdatei\" title=\"Gemeinsame Normdatei\">GND</a>: <span class=\"plainlinks-print\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://d-nb.info/gnd/118781278\">118781278</a></span> <span class=\"metadata noprint\">(<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://dispatch.opac.d-nb.de/DB=4.1/SET=4/TTL=1/PRS=PP%7F/PPN?PPN=118781278\">PICA</a>, <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://beacon.findbuch.de/seealso/pnd-aks?format=sources&amp;id=118781278\">AKS</a>)</span> | <a href=\"/wiki/Library_of_Congress_Control_Number\" title=\"Library of Congress Control Number\">LCCN</a>: <span class=\"plainlinks-print\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://lccn.loc.gov/n86032697\">n86032697</a></span> | <a href=\"/wiki/Virtual_International_Authority_File\" title=\"Virtual International Authority File\">VIAF</a>: <span class=\"plainlinks-print\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://viaf.org/viaf/69725502/\">69725502</a></span> | <span class=\"noprint\"><a class=\"external text\" href=\"//tools.wmflabs.org/persondata/p/Artur_Mahraun\">Wikipedia-Personensuche</a></span></div>\n<table class=\"metadata rahmenfarbe1\" id=\"Vorlage_Personendaten\" style=\"border-style: solid; margin-top: 20px;\">\n<tr>\n<th colspan=\"2\"><a href=\"/wiki/Hilfe:Personendaten\" title=\"Hilfe:Personendaten\">Personendaten</a></th>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"color: #aaa;\">NAME</td>\n<td style=\"font-weight: bold;\">Mahraun, Artur</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"color: #aaa;\">ALTERNATIVNAMEN</td>\n<td>Meister, Heinrich (Pseudonym); K\u00e4rrner, Dietrich (Pseudonym)</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"color: #aaa;\">KURZBESCHREIBUNG</td>\n<td>Gr\u00fcnder und \u201eHochmeister\u201c des Jungdeutschen Ordens</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"color: #aaa;\">GEBURTSDATUM</td>\n<td>30. Dezember 1890</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"color: #aaa;\">GEBURTSORT</td>\n<td><a href=\"/wiki/Kassel\" title=\"Kassel\">Kassel</a></td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"color: #aaa;\">STERBEDATUM</td>\n<td>27. M\u00e4rz 1950</td>\n</tr>\n<tr>\n<td style=\"color: #aaa;\">STERBEORT</td>\n<td><a href=\"/wiki/G%C3%BCtersloh\" title=\"G\u00fctersloh\">G\u00fctersloh</a></td>\n</tr>\n</table>\n\n\n<!-- \nNewPP limit report\nParsed by mw1073\nCPU time usage: 0.312 seconds\nReal time usage: 0.347 seconds\nPreprocessor visited node count: 495/1000000\nPreprocessor generated node count: 3882/1500000\nPost\u2010expand include size: 4282/2048000 bytes\nTemplate argument size: 721/2048000 bytes\nHighest expansion depth: 7/40\nExpensive parser function count: 0/500\n-->\n\n<!-- Saved in parser cache with key dewiki:pcache:idhash:854274-0!*!0!!de!4!* and timestamp 20140605120858 and revision id 131048915\n -->\n"}}}